---
extends: _layouts.answer
section: content
title: האם עיסא נצלב?
date: 2024-11-19
description: על פי הקוראן, עיסא לא נהרג ולא נצלב. במקום זאת, אללה העלה אותו חי לשמיים,
  ואדם אחר נצלב במקומו.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/mathabah/133870/
  title: islamqa.org (Mathabah.org)
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/85366/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/110592
  title: islamqa.info
translator_id: 599180
---

כאשר היהודים והקיסר הרומי זממו להרוג את עיסא {{ $page->pbuh() }}, אללה גרם לאחד הנוכחים להידמות לעיסא בכל דבר. לכן, הם הרגו את האיש שנראה כמו עיסא. הם לא הרגו את עיסא. עיסא {{ $page->pbuh() }} הועלה חי לשמיים. ההוכחה לכך היא דברי אללה בנוגע להמצאת היהודים והכחשתה.

{{ $page->verse('4:157-158') }}

וכך הכזיב אללה את דברי היהודים כאשר טענו שהם הרגו את (עיסא עליו השלום) וצלבו אותו, והבהיר כי הוא העלה אותו אליו. הדבר היה רחמים מעת אללה לעיסא {{ $page->pbuh() }} וכבוד לו כדי שיהיה אחד מסימניו, כבוד שאללה מעניק למי שהוא רוצה מבין שליחיו.

והמשמעות של המילים "אבל אללה העלה אותו אליו (בגופו ובנפשו)" היא שאללה, سبحانه وتعالى יתפאר ויתעלה, העלה את עיסא בגופו ובנפשו אליו, על מנת לדחות את טענת היהודים שהם צלבוהו והרגוהו, כי ההריגה והצליבה שייכות לגוף הפיזי. יתר על כן, אם היה לוקח רק את נשמתו, הדבר לא היה שולל את טענת ההריגה והצליבה, כי העלאת הנשמה בלבד אינה דוחה את טענותיהם. גם השם של עיסא {{ $page->pbuh() }}, למעשה, מתייחס אליו גם בגופו וגם בנפשו יחד; הוא לא יכול להתייחס לאחד מהם בלבד, אלא אם יש לכך סימן לכך. בנוסף, העלאת נשמתו וגופו יחדיו מצביעה על עוז וחכמה מוחלטת של אללה, ועל כבודו ותמיכתו במי שהוא חפץ מבין שליחיו, כפי שאללה אומר בסוף הפסוק: "ואללה חזק וחכם".
